# Ключевые понятия

* **Application (Приложение)** - Группа ресурсов Kubernetes, определенная в манифесте. Это пользовательское определение ресурса (CRD).
* **Application source type (Тип источника приложения)** - Какой инструмент используется для создания приложения.
* **Target state (Целевое состояние)** - Желаемое состояние приложения, представленное файлами в репозитории Git.
* **Live state (Активное состояние)** - Активное состояние этого приложения. Какие модули и т. д. развернуты.
* **Sync status (Статус синхронизации)** - Соответствует ли текущее состояние целевому состоянию. Является ли развернутое приложение таким, каким оно должно быть в Git?
* **Sync (Синхронизация)** - Процесс перевода приложения в целевое состояние. Например. путем применения изменений к кластеру Kubernetes.
* **Sync operation status (Статус операции синхронизации)** - Удалась ли синхронизация.
* **Refresh (Обновить)** - Сравнение последнего кода в Git с действующим состоянием. Выяснение, в чем отличие.
* **Health (Здоровье)** - Состояние приложения, корректно ли оно работает? Может ли он обслуживать запросы?
* **Tool (Инструмент)** - Инструмент для создания манифестов из каталога файлов. Например. Настроить. См. **Application Source Type**.
* **Configuration management tool (Инструмент управления конфигурацией)** См. **Tool**.
* **Configuration management plugin (Плагин управления конфигурацией)** - Специальный инструмент.

## Принцип работы

Это мощный декларативный GitOps-инструмент для непрерывной доставки (Continuous Delivery, CD) и развертывания приложений в K8s. Одновременно он может работать со множеством кластеров K8s.

Argo CD следует шаблону __GitOps__, используя Git-репозитории в качестве источника достоверных данных для определения желаемого состояния приложения. Источником данных могут выступать как репозитории систем контроля версий (Gitlab, Bitbucket и т.д.), так и репозитории Helm-чартов.
![Источники и цели ArgoCD](../Images/Basics.png)

__Основная задача Argo CD - приведение состояния компонента в кластере K8s к состоянию, описанному в манифестах. 
Если изменились манифесты, состояние компонента в K8s синхронизируется с задекларированным в манифестах. 
Если пользователь вмешался в работу и изменил компонент в кластере K8s, то Argo CD возвращает состояние к тому, которое должно быть согласно манифестов в Git-репозиториях.__
Таким образом реализуется главный паттерн IaC - "единый источник правды", когда желаемое состояние инфраструктуры и приложений описано в легко читаемых файлах и находятся в системе контроля версий. Таким образом, мы можем запретить взаимодействие с API кластеров K8s напрямую, а так же видеть, кто, когда и какие изменения вносил.

В качестве "источника правды" могут выступать:
* kustomize-приложения
* Helm-чарты
* ksonnet-приложения
* файлы jsonnet
* Обычный каталог манифестов YAML/json.
* Любой пользовательский инструмент управления конфигурациями, настроенный как плагин управления конфигурациями.

Приложение, чье состояние отличается от задекларированного, переходит в состояние "Out of sync". И может быть синхронизировано вручную или автоматически, в зависимости от настроек.

Ядром Argo CD является Application Controller, в котором происходит сравнение текущего состояния инфраструктуры с тем, что описано в репозиториях (Gitlab, Bitbucket и т.д.).
В Argo CD есть API, с которым пользователь взаимодействует либо через веб-интерфейс, либо через клиент.
Сервис репозиториев просматривает Git-репозитории (Gitlab, Github, Bitbucket), в которых находятся манифесты для K8s. С сохранит у себя кэш. Если происходят изменения кода в репозитории, приложение переходит в "Sync status". При этом синхронизируется состояние кода и сущностей в K8s.
Argo CD НЕ УМЕЕТ в CI, он умеет только деплоить в K8s и развернут ОБЫЧНО внутри кластера K8s. Деплой может производиться не только в кластер, внутри которого развернут Argo CD, но и в другие кластеры. Но это - плохая практика. Правильно для каждого кластера держать свой Argo CD чтобы в случае сбоя не уронить Dev, Uat, Stage, Prod окружения. В Argo CD удобный веб-интерфейс. Мы видим процесс развертывания и все то, что входит в состав приложения. Все представлено в виде графа. Например, на нем отображаются деплойменты, созданные от них реплика-сеты и наконец, сами поды, которые были развернуты реплика-сетами.



## Основные сущности, которыми оперирует этот инструмент

* кластер
* репозиторий
* application

Application — это корневая сущность в Argo CD, в которой указано, что и куда развертывать. Сущность application привязана к одному объекту Project, 
который нужен для разграничения прав доступа. Project внутри ArgoCD может быть много, условно это папки для разграничения прав доступа и удобной 
иерархии приложений. Все, чем оперирует ArgoCD, хранится в самом кластере K8s — все сущности являются отдельными Custom resource со своим apiVersion и 
kind. Создавать application-ы можно как через веб-интерфейс, так и через манифесты. 
Подробнее [здесь](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Argo_CD/Docs/Manifests.md).

## Обновление приложений

Обновлять приложения в Argo CD можно вручную и автоматически.

### Обновление вручную

1. Разработчик пушит проект в Git. 
2. Собирается образ, который затем отправляется в локальный или публичный Docker registry.
3. Дальше нужно вручную менять в Git-репозитории с чартами тег этого образа в values.yaml. 
4. Argo CD обнаруживает изменения и применяет их к нужному окружению. 
При развертывании вручную вам придется давать разработчику доступ к репозиторию с чартами, в которых хранятся values-файлы.

![развертывание вручную](../Images/Sync-manual.png)

### Обновление автоматически

В Argo CD отдельно устанавливатеся компонент Image Updater, который постоянно следит за Container Registry. Как только там появляется новая версия, он 
сам меняет версию образа в чарте и применяет изменения в кластерах. При этом мы можем не только просто брать каждый раз последнюю версию, но и 
использовать стратегии посложнее: например, работать по regex или использовать семантические версии.

![развертывание вручную](../Images/Sync-auto.png)

## Плюсы Argo CD

Плюсы:

* Постоянная синхронизация. Если Helm в нашем случае будет сбоить и зависать, то Argo CD будет постоянно пытаться применять изменения к инфраструктуре. 
* Удобный интерфейс. Очень наглядное представление развернутых в Kubernetes сущностей.
* Просмотр логов. Открываем под, переходим к описанию и видим вкладку Logs, на которой будут отображаться все происходившие события. Можно посмотреть 
логи всех запущенных подов и подов со сбоями. Пока логов немного, например 50 линий, все работает быстро. Но если их количество выросло, то стоит 
использовать веб-интерфейс отдельной системы сбора логов для просмотра.

## Добавление приложений и окружений

### Вручную

Например, для нового кластера придется вручную добавлять в репозиторий новый application:

* Через веб-интерфейс указывать, откуда и куда мы добавляем проекты.
* Через API Argo CD применять подготовленный [манифест](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Argo_CD/Docs/Manifests.md).

### Автоматически, Push-модель через API

**Непонятная цитата [отсюда](https://habr.com/ru/companies/kts/articles/723760/):**
Если мы пользовались Helm, то убираем команду Helm Upgrade и вместо нее делаем kubectl create application.yaml, kubectl upgrade application.yaml. 
Соответственно, Argo CD начнет отслеживать все изменения. Когда мы делаем новое динамическое окружение, заодно создаем эти кастомные ресурсы через 
API ArgoCD или напрямую постим YAML с манифестом в кластер Kubernetes. В результате получаем автоматическое динамическое конфигурирование Argo CD.

### Автоматически, Pull-модель с помощью ApplicationSet

ApplicationSet - инструмент для динамического создания application. Для этого нужны два компонента: 

1. Шаблон, то есть описание того, что генерировать
2. Правила

Правила могут быть разные: список значений, добавленные в Argo CD кластеры или папка в Git. Когда мы добавляем в папку Git новый чарт, сразу 
автоматически создастся application. В Argo CD можно настроить контроль репозиториев SCM-систем (GitLab, GitHub и Bitbucket). При появлении новых веток 
в них, будут создаваться новые application-ы. Правила можно объединять, то есть делать наложение. Например, применять на определенную группу кластеров,
определенную папку с чартами из Git. 
Подробнее [здесь](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Argo_CD/Docs/ApplicationSet.md).
